\chapter{Esercizi sui linguaggi regolari}
Il testo degli esercizi è reperibile \textcolor{blue}{\underline{\href{http://pighizzini.di.unimi.it/teoriaLinguaggi/eserciziReg.pdf}{sul sito del corso}}}.

\section{Esercizio 1}
Consideriamo l'insieme $X = \{ b^{2n}a \mid n \in \mathbb{N}\}$ e dimostriamo che tutte le stringhe al suo interno sono indistinguibili.

$\forall i, j \in \mathbb{N} \ x_{i} \mbox{ è distinguibile da } x_{j}$: prendendo $z = b^{2i} \ \ x_{i}z \in L \ \wedge \ x_{j}z \notin L$.

Poiché l'insieme $X$ ha cardinalità infinita, il linguaggio $L$ non è regolare.

\bigskip
Utilizzando il pumping lemma assumiamo per assurdo che il linguaggio $L$ sia regolare.
Supponiamo $p$ sia l'intero per cui vale il pumping lemma per il linguaggio $L$ e consideriamo la stringa $w = b^{p}ab^{p} \in L$.
Decomponendo $w = xyz$, osserviamo che poiché dev'essere $|xy| \leq p$, il simbolo $a$ deve cadere all'interno della stringa $z$.
Questo ci porta ad un assurdo, in quanto la stringa $xy^{2}z$ non appartiene a $L$, contraddicendo il pumping lemma.

\section{Esercizio 2}
La costruzione degli insiemi distinguibili di stringhe per tutti e tre i linguaggi si basa su un concetto molto semplice: la distanza fra due elementi consecutivi non è superiormente limitata per ciascuno dei tre insiemi considerati (quadrati, numeri primi e fattoriali). Mentre per quadrati e fattoriali questo è banale, forniamo una veloce dimostrazione per i numeri primi:

Consideriamo un intero $N$ grande a piacere e la sequenza $\{(N+1)! + m \mid m \in [2; N+1] \}$: osserviamo che ciascun numero di questa sequenza è divisibile per $m$, in quanto $m$ divide sia il fattoriale (poiché è parte della moltiplicazione) sia il fattore costante: la distanza fra due numeri primi ai marginni di quest'intervallo è pertanto almeno $N+1$.

Consideriamo ora, per il linguaggio dei quadrati e dei fattoriali, l'insieme $X = \{xa \mid x \in L\}$: queste stringhe hanno tutte distanza diversa dal successivo elemento del linguaggio (in quanto la distanza è strettamente crescente) e sono pertanto tutte distinguibili fra di loro. Per i numeri primi il discorso è analogo, ma al contrario dei linguaggi precedenti la distanza non è necessariamente unica: l'insieme $X$ deve pertanto contenere solo quelle stringhe che hanno distanza diversa da tutte le altre contenute in $X$: grazie alla dimostrazione precedente sappiamo però che queste sono comunque infinite perchè la distanza può essere arbitrariamente grande.

\section{Esercizio 3}
Forniamo la costruzione di un automa $A = \langle Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F \rangle$ a partire dagli automi $A_{1} = \langle Q_{1}, \Sigma_{1}, \delta_{1}, q_{0_{1}}, F_{1} \rangle$ e $A_{2} = \langle Q_{2}, \Sigma_{2}, \delta_{2}, q_{0_{2}}, F_{2} \rangle$:
\begin{itemize}
	\item $Q = Q_{1} \times Q_{2} \times \{1, 2\}$. La tripla $(q, p, x)$ assume il seguente significato:
		\begin{itemize}
			\item $q$ è lo stato di computazione del primo automa
			\item $p$ è lo stato di computazione del secondo automa
			\item $x$ indica con quale automa leggere il prossimo simbolo
		\end{itemize}
	\item $\Sigma = \Sigma_{1} \cup \Sigma_{2}$
	\item $q_{0} = (q_{0_{1}}, q_{0_{2}}, 1)$
	\item $F = \{ (q_{1}, q_{2}, 1) \in Q \mid q_{1} \in F_{1} \ \wedge \ q_{2} \in F_{2}\}$
	\item $\delta((q_{1}, q_{2}, x), a) =
		\begin{cases}
			(\delta_1(q_{1}, a), q_{2}, 2), & \mbox{se } x = 1\\
			(q_{1}, \delta_{2}(q_{2}, a), 1), & \mbox{se } x = 2
		\end{cases}$
\end{itemize}

\section{Esercizio 4}
Supponiamo di avere un automa $A = \langle Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F \rangle$ per il linguaggio $L$.

\bigskip
Il linguaggio init(L) individua tutti i prefissi delle stringhe di un determinato linguaggio.
Per riconoscere init(L) costruisco un automa $A_{init} = \langle Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F_{init} \rangle$ in cui pongo finali tutti gli stati da cui esiste un cammino per raggiungere uno stato finale dell'automa originario. Formalmente:
\[F_{init} = \{ q \in Q \mid \exists w \in \Sigma^{*} \ \ \delta(q, w) \in F\}\]

\bigskip
Il linguaggio min(L) individua tutti i prefissi delle stringhe di un determinato linguaggio che hanno lunghezza minima.
Per riconoscere min(L) costruisco un automa $A_{min} = \langle Q_{min}, \Sigma, \delta_{min}, q_{0}, F \rangle$ in cui aggiungo uno stato trappola (se non c'è) e modifico la funzione di transizione per portare nello stato trappola partendo da qualsiasi stato finale. Formalmente:
\begin{itemize}
	\item $Q_{min} = Q \cup \{q_{trap}\}$
	\item $\delta_{min}(q, a) =
		\begin{cases}
			\delta(q, a), & \mbox{se } q \notin F\\
			q_{trap}, & \mbox{se } q \in F \ \wedge \ q = q_{trap}
		\end{cases}$
\end{itemize}

\bigskip
Il linguaggio max(L) individua tutte le stringhe del linguaggio che non sono prefissi di altre stringhe del linguaggio.
Per riconoscere max(L) costruisco un automa $A_{max} = \langle Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F_{max} \rangle$ che definisce come stati finali solo gli stati finali dell'automa originario per cui non esiste un cammino che porta in un altro stato finale. Fomalmente:
\[F_{max} = \{ q \in F \mid \forall w \in \Sigma^{*} \ \ \delta(q, w) \notin F\}\]
\section{Esercizio 5}
L'esercizio è già stato svolto nella sezione \ref{sect:lez8-es2}.
